［工程］做緊建築師助理 你問我答

做過乾收銀0.5年
做緊client 就黎一年

自爆唔答

點入行

有無得坐房

同埋平時做啲咩？

巴打咩discipline畢業?

點入行

讀degree 岀黎做year out 1年 再讀master

冇 未考牌

冇經驗咪當fg入行 冇難度

做client咪畫圖 諗design
覆email
開會同判頭夾野

幾錢人工

留名
師兄覺得做嘢辛苦啲定係讀書嗰陣辛苦啲？

Fg 23k
新年後轉工 叫28k

我覺得宜家23k 好underpaid

做到狗咁係睇咩公司同咩身份
Client好d

做野要受氣
讀書唔洗受氣

睇你點睇

應該都係d有牌既 高層過則師既sir黎

人工幾多
做左幾耐

5天工作？返幾點放幾點

碩士專科畢業先得23k

咩degree,咩master?

樂觀sir
人工23k m grad黎講嚴重underpaid

過完年去搵工

Archi & Archi

Local定海龜

得archi degree 做唔做到?

畫二筆比design intent 炸 之後就等main contractor 比Fixing detail 點做

你而家係咪即係讀完 MArch 之後儲經驗等考牌

Overseas

得 入大則樓做住year out先
晚晚10點後先收工

畫as built畫撚死 就黎做埋判頭個份
Fixing detail 鬼識咩

係等2年 簽log book 考paper

建築師有牌之得人工幾多？

training 2年入面可以轉工？

45k up

可以 不過要通知hkia

唔打算考牌有冇讀master需要？
唔讀上封本埋個心淨做AA有冇前途/錢途？

即係依家25k-35k 左右
但係考到牌就可以有 45k

Client點攞牌

做AA冇錢途前途
永遠係下把位冇得say
有時仲要幫手畫圖
做撚埋draftsman個份

考到牌就過左海
簽個名就收錢
得你屌人 冇人屌你 Client除外

你title 係AA就同hkia伸請
之後上雞精堂 考試 比會費

Archi有無行唔行scheme之分？

通常做client會偏向management,我驚你做client4-5年，最後考牌面試比人foul

所以過完年就轉工
諗緊除左大則樓之外仲有冇其他可以入
下份工叫28k會唔會少左d
有fd話起碼30k

想問下以下個案最終點樣？

建築師計錯數單位要縮水懿山發展商入稟索償

大則樓其實係咪multi-discipline定係以archi為主？

點睇依家工程公司踩入archi市場？

幾點放工？

本地大則樓都係run project為主
Design就

你對building surveyor 有咩睇法？

你知唔知你改少少野,我地structure 佬要做幾多野嫁

辭職唔係可以點？

Client 準時0630
乾收銀 不定時 起碼9點

可有可無

都係build model 再run姐
呃我唔到既

你對搭棚有咩睇法？

Client唔係應該好pay過乾收？話曬都地主

冇睇法 幾時翻到報價？

您慢慢追大判

Btw 我對搭棚報價有啲認識

點睇建築欠薪

你知唔知你改少少野,我地e&m 佬要做幾多野嫁

就係啲咁既則師改少少野以為禁幾個制改一改model就搞掂 structure先咁低賤

見啲archi星期一至五瘋狂ot

仲要no ot pay on99

盡貼樓底啦

頂盡soffit，排到密晒，唔駛諗日後維修

拎左op再拆啦

驗完消防都拆

OT 咁嚴重
多唔多人burn out

好假姐, 邊有可能master完23k, 23k做多2年year out都有啦

前兩年外國返黎 零經驗(year out當你玩嫁姐,除非local大firm或者入過d出名既少林寺就可以叫到高d啦) 果陣個市最低都28啦

client要畫圖出design ???
咁請則樓返黎做乜? design intent都係手畫姐
你做既野應該係睇期, 溝通, 預budget, 趕人交貨

你講既野真係好唔似一個aa喎

仲有你archi出身, 唔做firm去做consultant同client?
唔係冇既, 少之有少囉

行規黎嫁喎, 上完份tender你ok, 就到你上shop drawing嫁啦
除非個design好specific先要跟archi圖嫁姐, 唔係既話fixing detail點做法mc自己有套準則去做

Main con咪又係俾sub仔去畫

Ching可唔可以講下有咩分別

你試下同BD批則果d阿sir講

早2年有人跳樓

當我岩岩翻黎唔知行價 叫錯左
黎緊新年會叫28kup

我細公司client design intent
用cad畫 點派瓦唔通又手畫咩？

睇期 計budget有PM APM搞
唔關我事 最多比pm卒幾時有design

我都想知 除左client同則樓 可以做咩？
求教

archi出黎通常都入firm, 姐係則樓到做, 比較貼近學既野(雖然做落都爭得遠)同埋network上呢方面都多

consultant一係就design或者facade都有, design consultant都可以係國際大firm黎既, 因為佢地少人有香港ap牌插唔到旗係到同埋佢地sell都唔係sell點run project呢樣野, 淨係點sell個design, 其餘既consultant讀完archi都唔會入去做啦

client就更加難諗, 就算考完牌都唔係咁客易請啦, 仲要佢話自己做緊aa
除左屎忽撞棍撞正要人或者識人之外都唔知點做到所謂client呢個位

Archi係香港其實都有可無??

pm先係client喎
你係咪搞錯左自己個定位?

high dip只可以做draftsman 姐係行內所謂既渣士
起薪15K左右, 而家呢行好缺呢種人既
做到所謂既大渣就50-60K 但係真係好少人去到呢個級 同埋起碼20-30年經驗先有, 因為入唔入到則好靠佢地, 就算A都要有時求佢地幫下拖

屌...派緊瓦就唔好話自己client吹到咁大啦...
咁先似返個aa嫁嘛

咁公司真係client公司 點吹大？
有時叫埋d則樓董事上黎開會
唔係client公司係咩？
有時都唔知自己公司咩身份

做大渣都5 60k，樓上話考建築師牌先45k，咁咁辛苦讀咁多書做乜

你樓上有pm就你唔會係client啦
最多都係design consultant要同則樓夾野,最尾話事既都係PM之後到則樓幫佢地入則

個客請你返黎唔代表你就係client, 問下你大佬個行業structure點run先啦

咁係developer 做AA都算係client做掛

咁大渣要好多年經驗同熟點查例先做到既, 入唔入到則都算個大渣去傾
以前唔係咁多人有讀書既機會, 咪多人去畫圖唔讀上去. 之後bs而家唔係咁易話為, 而家買少見少嫁喇, 因為個個都想考牌做a, top既大渣可能唔止5-60k 不過係archi呢行既巴/絲都知大渣呢個位好緊要

老一輩就話做渣士好姐, 而家既aa咪就係渣士囉

developer就唔洗派瓦啦, 我都聽過developer會請aa黎跟頭跟尾, 都係果句除非你識人或者咁岩請著你囉

我pm 坐我格黎同公司
我大佬就係老闆 老則師黎

咁你都係developer入面既internal design/construction team姐

咁應該係developer 做緊AA啦，不過MArch黎講都係underpaid 得好緊要

我單project個則師凌晨都覆email
連啲秘書都不停ot

我之前係A字頭最大個間做

晚晚凌晨三四點

有個同事24 hours之後先比走

aedas?

係呀

陰功, 睇team嫁姐, 做過就算喇

究竟啲archi幾時先識畫一張靚仔嘅圖

其他team 堆靚女7點走得，五點已經圍係pantry傾計等收工，而我仲淋緊夜晚十點有咩食，食完上企公司繼續做

巴打係撈緊咩職位? archi呢行都係靚女有著數既

struct e同e&m唔hea我地既話實畫得靚仔嫁

AA，之後轉左civil degree做緊consultant

女人批圖會捉埋啲小學雞嘢以為自己好叻叻咁

做咩轉civil咁睇唔開 得罪講句, 都係禁住黎砌咋喎

巴打你對！不過OT無咁嚴重

咁又係既...開會既話都係我地守尾門嫁姐

係女已經有特權 唔洗靚

其實叫咩價好？

你ba同master實有同學話到比你聽今年咩市價喎
除非你真係好摺姐, 同埋睇你經驗同跳去邊到
你跳返去local就睇你識唔識入則同run project嫁啦

Local fg 30k up
Oversea唔係太野雞既最多咪-2k

咁都出唔起叫佢請個渣返黎做算啦
話曬都用左咁多錢讀個Master喎

外國u 冇同學話我知
諗緊過完年28-32搵下先
唔想做大則樓
細既又好少見
有冇推介

其實因為我個master 唔洗錢 (外籍人士
所以叫價冇諗太多
宜家長知識了

咁你間u都好偏下姐
正正常常28k實得, 你自己想做design多定run job?
香港細則樓好多都出得起價, 大則樓會低人工但考牌會好d
但係28已經係底線黎

o唔ot得多就睇際遇嫁喇

Ching你覺得e行如果唔aim考牌，渣個bachelor 入細firm做個AA有冇得長做落去

定一定比人壓價到暈

睇你點睇, 我覺得考牌係保障黎, 你點都一定渣住4k以上既人工
但係我都識好多師兄弟唔考牌繼續混, 都係家庭/個人因素
你讀個master都攰嫁如果你本身唔鐘意
只可以講, 你唔考牌都唔會餓死, 睇你有冇個心態同背景能力支唔支持到

當然, 屋企冇負擔就讀落去啦

如果得英國牌 可以有幾錢人工

40*k

繼續混可以混d咩呢

master完唔考牌既又有, 因為佢話考完牌會工作量同負責既位置唔同
咁我明既, 都真係兩樣野黎
BA唔上去就多數覺得冇信心讀落去 因為BA都夠辛苦 忍受唔到多2年果種生活 咁係佢地本身唔鐘意呢科姐

仲有D就係到某上下年紀, 無論BA或者March都唔想再浪費時間讀書

香港地design乜野啊
將個則發到盡就得

則發到盡係client要姐,做archi都想把關既
不過把唔到都冇辦法, 始終你老闆要咁做

唔係讀archi
但入左蚊型則樓做
老細係AP architect 當足我係archi 咁用
開則，手畫design ，手畫details 都做過

細則樓有冇邊幾間岀名d？上網唔見得多
做過大則樓d 人事上好難爽
一個fg要我點d老渣士畫圖
仲要夾住ck mtr做
做左大半年走左

學翻個cad 過年又加人士

人工*

細則樓係舒服d
我都有fd做過
人事唔太煩又比較輕鬆
大都做過
人事好煩又多痴線佬 所以佢都頂唔順

DLN RLP同LWKP三間則樓規模點排？

識唔識人bechelor 唔係讀 arch 最後做到architect
條路要點行 我淨係知可以出國讀野雞MArch 但貴到我諗我要中六合彩先去到

多唔多國內既同事，或者係咪通常做國內項目多？

大firm 國內多過local 畢業

做落有無話邊間developer特別麻煩？

係澳洲讀書 Bachelor 讀archi master 轉左去project management
而家係一間小型building company 做緊 project manager 仲學緊野既
如果我遲d 回流返香港難唔難搵到野做？

何周禮

我google 左一陣 淨係見到有佢周曾蔭權既新聞

RA就想學人簽名收錢
你呃小朋友定外行人呀

LWK 狗也不屌 是行規也

DLN都係狗也不屌

RLP

poly design degree+hku master architect

得美國比postgraduate entry
幾貴下

得咩 我見人poly讀完eid都要過英國重新讀part 1

香港做建築師人工咁好嘅
外國好多地方飽和哂食緊屎

應該唔得, 至少我未聽過有人ba唔係archi 但入到MArch
貼界就聽過, 但個ba課程入面都有archi野讀 但好似art既野比例多d
姐係至少有底先 詳情真係要自己問

可能ba讀urban都得既 但你要諗點做份portfolio去比MArch

笑左, 就算你AP係公司打工都唔到你簽啦
簽得果d一定係老闆/partner黎

RA連驗窗都冇得簽呀

法國樓主知啲唔知啲
利:part 2

笑死人咩，2年經驗都未有，識得少少就開post答人野，你害死人啊
你做多幾年先啦

出名咩先, 睇你想run job定design喎
唔熟行同冇咩network就上HKIA個網掃下啦
開名講出唔出名又有d仆街既 大firm多數集中係太古坊
中小型果堆多數係北角 炮台山 灣仔
咁當然灣仔中環cwb呢d地方都有大firm啦

fg點會點到大渣畫野 虛心d搵佢教你野好過啦

喺香港RIBA牌同HKIA牌人工同埋做嘅嘢有冇咩分別

所以我都睇唔過眼入黎答嗲

aedas真係睇team
識人hea到仆街

冇分別

唔凈只呢3間，問親人邊間則樓好，或者同frd吹下水講行情，結論都係間間都伏。根本呢行就係咁

鬼佬firm正
人工高兩成
少ot有tea time有happy hour

做果間怨果間, 全行都係咁
做過幾間其實都好, 但係都係總有人話仆街

arch 呢行際遇差少少
真係好磨滅意志。

人工高同少ot睇彩數嫁咋

happy hour就睇同事夾唔夾, 以前做local firm都成日有happy hour

做submission/出tender嗰期chur爆就周圍呻講到自己好慘，得閒準時放工嗰陣又唔講

RIBA喺香港可以出圖/批圖？

係, 仲有d開完會/上完bd 4點幾唔返公司直接放工又係當冇件事
仲有好多其實係自chur, 有時傾開計好似大家要鬥遲放工先威咁

啱啱考到牌，連簽OT的士錢都未夠班簽呀，仲ff可以簽則

你出圖同批圖既定義係咩先?
aa都可以出圖嫁喎
riba返黎個title都係寫architect 早5,6年歐洲讀完master唔洗考直接係a
返黎都係title寫architect
仲有hk部份architect都唔係hkia嫁啦

咁姐係我要由 bechelor讀起？
其實我唔係好介意再讀過
讀arch 係我夢想 奈何細個唔識諗 冇比心機
但家下已經下定決心想行呢條路 已經預左條路會好難行
Btw 我個degree係engine 家下返左半年工程 諗過儲錢出去讀MAcrh 但得果二萬都冇人工 唔知要儲幾耐先儲到三年半學費加生活費

恭喜曬喎 辛苦了
ot錢通常都asso簽既 可能快則做多5,6年升到呢

我指啱啱考到嘅人，小弟老餅唔係啱啱考到鳥

介唔介意講下你夢想讀完archi想achieve啲乜？喺香港可能比較難畀到你想要嘅嘢你，又或者做archi根本唔係你想像嗰回事
咁大犧牲都要走入嚟呢個火坑，三思呀

你要搞清楚archi要讀咩喎, 同返工係兩樣野黎
你讀ba既話係追求緊美學角度為主, 至少photoshop同3d program要熟手
自問呢方面冇興趣就唔好喇
到master直情係用大量既research去support你個design同個planning

同埋你要砌到份portfolio先得喎 你sd email去你想入既學校問啦, 間間準則唔同/分別好大, 聽就聽過德國d學校會比較engine d既
btw, 我都識個struct e考埋個a牌, 真心佩服, 凡事有可能既 加油

撈緊d咩

thx ching
其實我都唔太清楚，啱啱開始係英國讀緊archi，唔太熟悉呢個行業，唔知道係英國讀同香港讀出嚟做嘢有咩分別

第幾年呀? 英國邊到

其實係由細個已經好鐘意諗design呢件事，亦都好鐘意建築，但細個以為工程就係呢d野。咁我中學band two尾，基本上都冇乜人夠分讀u，莫講話arch
好好彩地我入到大學，亦到識左班朋友係讀arch，有時儲幫佢地砌包 ，望住佢地大學四件做過既野，我發現相比讀engine 計數，我更鐘意由零開始落手落腳 design 一座建築
我都有懷疑過自己能力，冇學過畫畫，由細個已經係學理科野，到底自己做唔做到呢類藝術成份咁重既工作
所以好似year two /three 果陣，走左讀過一個acrh course ，主要都係畫下圖，做下case study
我諗對你地應該好易，但簡單畫間房既layout out 已經可能用我好好好多時間，由晏晝開始唔經唔覺就到凌晨，但可能我m啦 ，我其實都幾享受呢種感覺 ，同埋望住你有成品既滿足感。

未講完 禁錯制
其實果陣我讀個course 都係想睇下自己就算冇底，有冇能力再用努力搭夠追上，最後都拎到A ，對我自己算係強心針，雖然可能係你地眼中dont give a fuck
Year three 試過apply 轉科，但比個同學陰左 不過佢真係冇心，係我自己柒左
話說轉之前要讀兩個major requirement，咁我就問佢要讀邊科好，跟著就讀啦。 點知原來有科係major但唔係黎 之後連睇都冇睇就reject左我
咁其實我果陣都好灰，半放棄狀態，加上又差唔多分手咁 所以就冇理到直到畢業
家下畢左業，搵埋工啦都，份工係就係幾輕鬆，但一日八個鐘，對住一堆自己冇興趣既野，淨係為錢。我好唔想未來既人生都係咁
可能你地話你地家下返工都係畫下廁所，樓梯，都係好冇意義 但我覺得個重點係個終點唔到，畫樓梯廁所都係一個過渡，如果有料既終有一日會有建築出自你手，呢個都係我終極目標。不過對家下既我黎講真係好遠

唔該晒巴打 香港果兩間我都會去問下
外國唔知有d咩好既大學我係可以留意下
我諗英國就會係最好既對我黎講 因為有親戚係果邊
不過學費都係要自己諗掂 屋企窮冇計
至於話software熟手我都唔係好熟 但我諗我呢半年內會瘋狂學好佢
通常3d max同photoshop? AutoCAD我就已經成日用了

香港果兩間難呀, 本校生都未必收返
歐洲d March好平同相對易入, 但係好多時都要識當地語言
但總有一兩間英文ok就得
英國就睇你想報咩名次, 但係最重要archi呢行係邊間大學出黎都一樣
你考完牌/讀完冇人會理你雞唔雞校 archi名校只係為network同易d搵到工(咁都係network姐) 同埋名校真係好撚貴 當然好既學校師資優良易d導你既
再詳細d就睇你入果d studio係咪你想既野

之後學好PS同AI 呢兩個都緊要, 3d就rhino係大勢 多人用 build到復雜既model同埋呢個唔需要另外畫cad嫁喇, build完會自動出埋
之後就sketchup, 呢個易上手, 但係build d難既model既時候要耐d同要搵方法 (其實用咩好睇自己取向 3d max唔會有人用嫁喇)
但係英國請人就好多都係請識revit 但呢個其實唔適合讀書用

我覺得條友扮野兼想收料
佢唔太識就唔好答人問題嘛

真係唔該晒巴打 /定絲打？
好有心機答我問題
香港果兩間其實我會想試下報degree
不過我諗聽完你去歐洲搵MArch會最適合我

同埋我想問其實portfolio 方面 要突顯到d咩會比較好
我都有google過 但網上果d通常都係讀左arch degree
我會拎黎做方向 但未必短時間做到同樣既野
我淨知香港應該會著重d freehand drawing
最後都多謝返巴打 五點幾答到家下

child登好多人對呢個行業一知半解 包括我自己都係唔多經驗 識少少
成日睇d[工程]post入面講自己做緊e&m或者mc, sub仔果d都好似唔識分咩係archi咁既 係呢個建築師助理既post先睇唔過眼開始回下

btw 讀archi既都唔會介紹自己係做工程啦

我做e&m個邊，見到佢咁樣開post都驚佢害死就出黎做個班人，得少少經驗唔好出黎答問題住嘛
利申我做左4年都唔會開post叫人問我答

唔洗多謝啦, 祝你成功啦, 我都係手痕打下字
但係歐洲認受性低 而家冇歐洲讀完master就有牌呢支歌仔唱, 都係要考
返香港想考牌要過一個試, 都係交野上去等HKIA審批
HKIA有個list會例明有咩學校唔需要呢個試 (太耐喇我都唔記得個手續咩名)
同埋好少歐洲學校係入面

Portfolio好睇你報邊間學校 呢個好難答你
每間學校要既野唔同, 同埋有時好撞手神 但係不外乎d work靚囉 freehand報ba就有用, master已經另一個層次黎

完全扭曲曬正常呢行做緊既野 我都係第一次忍唔住要扭正返少少, 等大家唔好搞錯
我都唔敢叫人你問我答

你今個聖誕慢慢幫佢答問題

咁又唔好咁講, 咁啱見到先答下姐

int仔 日日畫cad畫到成個腦都係橫直線

留意番Barrie Ho 係無hkia
因為無architect degree所以考唔到
佢得海外d professional（唔使part 1果d）
佢有hku master 係因為佢做inter design 果時得好多大奬

佢老婆有牌(好似係)

得橫同直係呢個年代做archi design生存唔到架喇
學好D programming底寫script啦

利申：外行人

仆街23k樓主你都開得出口
做爛市呀

你睇返前面成個post嗡乜先啦, 唔好怪佢住
我同d師兄都救緊佢嫁喇

細既design firm 都唔會出到咁離譜既價
祝各位早日脫苦海

Merry Christmas

都得既, 睇下咩位姐, 都係畫野
但係冇寫script呢樣野嫁喎

我估佢指grasshopper嗰類掛

LWK 勁垃圾 夾過幾次野 咩都唔識就叫人try幾個scheme佢 有啲根本就唔work就咪撚浪費時間啦
次次改野都要review by tmr 然後聽日就起 咪痴線啦 你估實做到架
啲圖紙勁垃圾 無一樣野係夾嘅 啲樓梯行行下會撞牆 仲要幫佢執埋手尾

Part 2留名學嘢
利申: UCL MArch HKU Undergrad
香港大中細firm都做過

咁應該係學Rhino先丫, 唔係點run

LWK好嘢嚟
識好多垃撚圾跳槽入去升職加薪

唔明喎 聽日就起關你事? 樓梯撞唔撞又關係事要你執? 你e&m佬定mc?
同埋review緊係同你講tmr啦, work唔work就你試完先講嫁姐, 唔係點buy time (唔應該講既都講埋喇) 你大佬應該會教你咩理咩唔理嫁啦

但係我諗夾野垃圾就全行都咁嫁啦, 係做慣大job既local firm先會好d

做K11嗰陣夾LWK RLP
LWK好多時會都唔嚟

你做k11定你單job幫k11做
咁你做k11你就客黎嫁啦, 洗唔洗上黎屌佢
應該當面屌左喇喎

出面design firm做K11單project
我咁細粒所謂開會都係幫手遞下文件啫
不過你講得好啱 得罪講句夾嘢垃圾我諗全行都係咁

tony ip

我開頭都睇錯左 原來上面段野係2個人黎
你同lwk rlp係咩關係
應該一間facade一間core一間int ?
放心, 呢2間我都冇做過

夾野垃圾係呢行既垃圾風氣黎既, client永遠都想改野 點先知邊樣係真, 幾唔健康

去eu讀degree
基本上得美加先有postgrad entry

唔明你講咩
呢行都好多人揀eu讀master姐

咪傻啦你 你估buy time係唔洗時間做架 review唔得就話你阻住地球轉 然後咪一樣照去起 到時又係我咩飛
根本就唔合理 唔好講到好應份咁啦 你唔識野就唔好出聲啦 呢行有理無野就出左圖先 話知你起唔起到

識人poly undergrad去咗AA讀Dip

同果個巴/絲打講
荷蘭德國都係4+2咁讀
法國同意大利就本碩連讀 5年搞掂
好少會有postgrad entry
反而英國Sheffield讀個一年postgrad diploma就上到march

邊科

咁你咁合理又唔洗上網講既
起完唔合理,之後你咩完飛都唔洗炒, 咁你都叻既
師兄, 交比你喇咁

唔知inte嗰啲 總之Poly最接近archi嗰科
咁佢本身都幾叻嘅 再加上AA近年收生策略比較開放

AA收人不嬲都好睇個人能力, 同埋AA本身唔係Dip咩
係真係名氣太大先變左degree咁款, 但係AA話就話dip 都屌打緊世界既archi school

我呀sir都inte出身

AA屌打緊全世界係十幾二十年前嘅事啦ching

其實好多inte人係讀書太廢先讀唔到archi
好多時基本功/design/意志力係屌打d hku cu傻西

師兄我知你UCL, 都好撚勁嫁喇, 不過計校友同知名度同埋dip個特權又真係好難搞既
我兩間都唔係所以冇個人恩怨既

哈哈我唔係咁嘅意思
依家最”top”嘅學校都喺美國
GSD呀MIT呀嗰啲

果日gsd個官方ig玩你問我答
話大多數march學生都有七年work exp

想問AA係stand for 咩

GSD我覺得朵勁姐 work方面有質素保證啦
拿 得罪講句, 你都唔會覺得cambridge archi特別勁啦
咁MIT冇得講啦, 都係世界齊名既野黎既

architecture association

痴撚線公司我個人覺得吹大咗
因為佢收太多人 我啲香港同學好多都係做一年year out就去咗讀
but美國啲學校啲ig真係好俾心機搞
英國eu嗰啲

haha sor
AA喺呢行係可以代表好多嘢
我講緊倫敦間學校

同工程有咩關係

GSD都係嗰句啦 間學校太大 收太多學生
唔同MIT一年收得十幾廿個 GSD係講緊百幾二百個

完撚全冇關係

同埋好鬼多暑假課程可以讀 搞到係人都想扮下野

咁呢行都係工程一part黎既, 但係唔會咁樣介紹自己囉

建築師高社會地位過工程師N倍 我肯定冇一個建築師會叫自己做工程 想同工程扯上關係

啲summer course主要用黎刷支那學生錢

cad真係共通語言

我個fd F.3出去讀vtc個d 維修定屋宇個類都要學drafting

暑假sembreak幫佢補左少少底呢科即刻全班前三

香港制度上一定要建築師

但根本一個結構工程師識既野一定pro好多 但地位同人工低好多
structural E唔洗靠Archi 都起到樓 但Archi冇structural E一定做唔掂

所以入岩行真係好重要 唔好做工程師 吃力不討好

如果Tu delft呢

所以你睇返之前我都有屌唔會叫自己做緊工程喎
概嘆既係, 讀書果陣何嘗唔係想改變世界 但係對住班喱民要解釋既話我諗你都試過

delft都勁, 但係冇左歐洲唔洗考牌後都大不如前

我成日覺得寫cad/rhino嘅人係值得獲頒發諾貝爾獎
cad係真係易學難精
每個cad user都會有自己嘅一set手勢
用cad可以反映出自己嘅性格
從而更了解自己嘅思想同價值觀
仲有用cad係一種人生哲學
同一個結果 可以有千千萬萬種唔同嘅approach
當中奧妙 行外人係永遠唔會明白
利申: 9up

咁你講到抹殺archi努力又唔得姐, struct e會起到一棟唔會短時間倒塌既建築物囉
但呢舊野唔會係architecture囉

再者, 而家好多計算既程式可以取代, 但係計算唔到人既生活模式同思想
究竟邊個先緊要呀

This is HK

你assume咗所有則師都係9畫然後唔識計數
如果咁講其實每個行業都係環環相扣
冇話冇咗邊一種職業係可以對社會運作完全冇影響
工程師識嘢pro好多我又唔係好明
隨住科技進步
其實工程師嘅作用慢慢降低 甚至好容易被取代
除非起啲超高難度嘅樓
香港9成起嘅樓其實struct e作用微乎其微
但建築就唔同 因為藝術係反映人類最高尚嘅情操
唔係只係入excel㩒計數機
利申: 9up

diu yes exact7ly

估唔到你講得仲白過我

High five

好老實講
其實作為一個真正建築師
係唔應該將設計同佢個結構分得好開
好多時一啲最好嘅project都係唔同角度出發
結構絕對係其中一個必須要考慮嘅重要部分
struct e個角色只係話俾你聽條柱要300 or 800
但條柱放邊係應該由建築師主導

你真係9UP喎
不如你教下我 Archi 要計咩數？
plot ratio? 都係加減乘除野

使唔使 trigonometry, differential equation, eigenvector?

連最基本嘅結構力學原理都唔識 有program你都唔識用啦

有無人識係大陸讀bachelor既則師 水平如何
講緊係清華level既名校

差好遠wo 師兄
係香港拎住riba 牌唔可以叫做hk registered architect
識人riba 牌得40k 到人工
仲要而家轉唔番hkia
做野就冇咩分別既
有時MArch grad 做做下d 野同 A 都差唔多
睇下大公司定細公司一腳踢囉

得喇 叻仔喇, 你好porf喇, 我地淨係識torsion同deflection嫁姐,
識咁多野下次同客講你開則啦, 係咪大家都要達個專業名詞出黎先型棍呀?

其實係唔同分工啫
Archi 喺 design 方面浸左咁多年
無論係美學 實用性 炒樓都有經驗得多
除左畫圖, build 3d model
仲要計埋 gfa, 走火
學埋Contract
基本力學都識少少
開會要Lead 住成個 project
基本上統籌晒成個 building 既 layout
Client 賺唔賺到錢，棟野拎唔拎到獎就係睇則師
所以 client 先肯比咁多錢請佢地

Stuct E 就專注計數
唔洗跟咁多野
雖然係可以唔靠則師起到樓
但棟野未必靚

有，不過我識果個係黎左香港firm 度做design
勁唔勁呢d 野睇個人
你係勁既讀珠海 city 都勁
廢既HKU 出黎都係ON99咁
Btw 聽佢講考大陸牌好難考，唔知幾十份卷
巴打想番大陸讀？

其實我覺得建築師識少少工程野係正常
起碼知有用咩結構起係possible
用咩材料會點
對附近環境有咩影響(光/聲音)
大廈用咩lift/ventilation
但唔洗落手落腳計啦
而家越黎越多野可以run program
Details位比返工程師咪得

你講個堆野engineer一定識做
civil job civil engineer就係做呢啲 唔須要Archi

利申；civil e 唔係struct e 慶祝自己唔洗比Archi點

咁正常丫佢唔係hkia 但係佢問講做野有冇分別丫嘛
我都識riba一返黎就50k既, 咁唔同人唔同際遇邊有得講
你都話做野冇咩分別嘛, 咁我冇答錯, 點差好遠?
我答佢既問題係做野有冇分別喎

咁你HKIA同RIBA個牌其實冇分別嫁喎

thx ching
因為身邊有個fd dse爆哂分都去清華讀archi
好奇嗰邊有啲咩吸引力

咁又係另一個分工啦
civil 起橋起隧道
點同 Archi 起博物館 商場比較呀

畫圖, build 3d model
Contract
lead project
engineer一定做到

咁係人肯學都做到㗎
architect 都可以考埋 civil 牌㗎
問題係一個人做唔到咁多野呀嘛
所以先有分工啫

你識晒啲野又點？
你攬晒黎做，咪要做到成隻狗咁囉

AA Bartlett成日係studio 日捽夜捽
捽到幾靚幾天馬行空
返到香港撈返local firm真係好無奈
有咩火都熄哂

開圖計數幫發展商計盡日日賺啦各位

樓主講唔使錢又eu master...
仲要無咩香港人
我估德國 偽Bauhaus

清 Bartlett 邊年grad
唔留英國做野？

Builder works 同civil works 真係兩回事
唔同行咁濟

理論上一個係RSE既AP可以包哂入則所有簽名咁濟
但run 一個起樓project 唔係簽名咁簡單

陰功, 但係現實就係咁,全行都係咁嫁啦
但係AA同UCL多好多選擇既 至少好過HKU同CU出黎
雖然大家最後都行一條路, 返香港係因為人工高姐

人類最高尚嘅情操
可以咁講嘅
好似藝術家整一pat野加個概念都可以賣幾億
係咪真係咁高尚 價值咁大就真係見仁見智
唔係話踩佢地 只係藝術本身已經係人類數一數二最難value嘅野
我比較欣賞architect做designer個role
姐係實質通過design改善人類生活方式
改善社會面貌嗰類型作品
實用又美觀
我覺得呢d好有talent
但覺得有d architect(even so called starchitect)嘅作品係被神化同吹大
淨係做下d誇張嘅form 嘩眾取寵嘅style 吹一堆意念出黎
就真係唔識欣賞嗰種情操

垃圾咪亂up害人

真係有甜有辣
倫敦人工已經高過其他城市好多
但都係低過香港，稅高，生活成本高
但準時收工或更早時間已經走哂去happy hour
試問香港有幾多間做到
香港係高啲，稅又低啲啲，但返工OT係隱性條款
你簽約個陣隨時都未知跟邊team
跟正個9chur既阿頭就真係唯有及早跳船

form follows function
我都係主張呢樣野

香港都開始少野起
越接越多大陸project
其實想天馬行空d唔一定要起商場大廈酒店
好多同空間嘅野都同建築有關
搞下d細project都唔錯
又可以experimental d
香港都有細firm做呢d

give & take個概念姐, 你係倫敦同香港做過野既話應該理解到

要client肯比錢你先有得做
大陸job點解多因為發展緊同埋個個2-3線城市都想棒去1線
但係近呢2年都唔得喇, 反而細project先有得做

咪installation
户外公園
Pmq k11
真係已經好難得

有時大陸job仲好玩過香港既好多
始於地多地大

我都記錯左
荷蘭正常都係3+2
平有平讀姐 一係樓豬係香港pt讀住先
有pt professional diploma 同hd同一level
仲有pt top up degree 跟住再上
就反而有得考hkia牌

Form follows function 已經係上世紀 modern 年代既野
而家 contemporary 講緊要兩者兼顧
functionalism 太悶，事實上係唔得人鍾意

建築一定需要包裝
Architect 其中一個職責係 sales 黎
始終建築最後係要面對 client 同 public

其實eu好多master都可以direct entry
我識人係意大利徳國oslo都有讀到master
荷蘭tud一啲都唔平
同cu同價
早5,6年前grad仲送埋荷蘭牌比你

我淨係睇左意法荷德最出名果幾間炸

追哂post 睇到巴打/絲打 講嘅嘢 真係好想工作跟你學嘢 睇得出有經驗同埋有自己一套
之前係大firm做咗兩年draftman 儲著d錢去咗英國野雞大學讀ba 好想知你邊間u同埋現家做緊咩？

成日都見d A求大渣幫幫手 一同佢地講例 佢地真係熟哂 佢地就係值錢值係呢到 到埋同佢地傾開計都話 現家好少𡃁仔入行長做 個個都係想考牌 一係轉做mc/subc

呢行係個loop黎既 正如之前鵰龍鵰花太悶先有modern既出現
到而家話modern太悶 科技又發達左
int就開始又有鵰龍鵰花既出現 facade又開始玩organic/parametric咁

所以一個準則冇話過唔過時既 你相信同宗旨咩嫁姐
咁我本身唔信奉parametric你冇得迫嫁嘛

係香港用最平最快既價錢時間讀左個part1佢
之後master 一係local3間/去aus讀埋落地生根
歐洲讀唔係唔好，但我見盡好多人之後要做多好幾年野，又要去ia好似乞e咁搵人開file follow煩好多

Parametric我成日覺得比zha班友玩到妖魔化哂
我初接觸覺得好正
後期憎到唔想睇

過獎喇, 我都係學緊野姐, 有機會係到交流下囉
我都係到同其他師兄交流學緊野姐, 咁ba/master係呢行冇話野唔野雞既
你最尾考到牌咪得囉

妖魔化都有d認同, 因為風氣上覺得咁就係靚
我自己站係欣賞角度係靚既, 但係代表d咩, 說服唔到我姐

有啲「相對」天馬行空嘅諗法，要說服client design team、project team、marketing、大老闆浪費咗嘅GFA係值得嘅先可以搞，大project大發展商真係難玩創意

我覺得呢行渣士重要既, 買少見少, 畢竟好多都前輩, 同埋我遇到果d A同渣士都好好教我好多野, 唔洗係bd比阿sir撚

marketing或者leasing真係最大阻礙, 佢地又唔係archi出身唔會明你想講咩
但係賺唔盡佢地又要負責, 真係有少少天敵既feel

之前city收過一次 自己on9咗無讀 之後報珠海佢出嘅offer要讀三年 先現家係英國讀part one

咁如果你拎一個有job 有經驗既riba A 同 岩岩考到既hkia A黎比實冇得比
你果個真係好個別既例子 至少我做左咁耐我都見過唔少Riba A煩惱過
Riba 又冇得簽名 又冇得轉番做hkia
長遠黎講一定會低人工過hkia

唔好誤導人啦
讀master 前要諗得好清楚讀唔讀on list 既MArch programme
讀完先諗考唔考牌/ 係邊做野 就會太遲

大渣好講經驗 要廿年以上 人地已經做到樣樣都識
唔係淨係畫圖 佢地已經識埋design 係會俾同意見

同樣年資既A一定唔只45k

眼殘未睇到你話已經讀緊
加油啦

因為果時好想入cu 報咗兩年都入唔到

Thanks岩岩忙完Sem one present. D同學仔又飛走哂

坐巴士廢遊下囉
不過聖誕除夕成個歐洲都半死城咁
係屋企煲下software囉

你又好明顯冇追post啦 見唔見到我有留言講list, 追完返黎搵我講句sor算啦
你見既係咩riba咁慘呀？ 好睇做local定外國firm喎 你究竟拎緊咩準則黎講
riba run到香港job做local都係同價喎 再者 RA簽乜柒野名呀 簽AI? 究竟邊個唔識？

點睇zaha hadid macau hotel？我見到入面真係好正

我果區無人咁制 我淨係識用photoshop revit autocad 追完port都好認到讀書用revit好難玩到好重design嘅嘢 應該用呢段時間自學rhino同sketch up

問得咁偏既你 我都未入過去
但係係外圍經過過 覺得有型既同d cladding包得幾靚 但個design 唔啱我口味囉

sketchup 亂禁都識嫁喇
revit英國好有用既 英國公司多數要人識

之前暑假去左南泡東大門睇DDP廣場

個斜路好正

淨係識sketchup ren圖

3Dmax讀完成個course都仲係黑人問號

又zaha 我真係麻麻地佢d野

your favorite architects?

有時候佢地都未扭得靚但係client 已經buy
有時候又扭得過火得濟

順帶一提, 呢十年考到riba會稀罕hkia個牌? 真係聽都未聽過
通常考得riba都做過下make zaha foster之類呢d firm, 因為有大陸job易d請識中文既香港人, 以呢份cv仲稀罕你local firm個朵? 香港雖然run job出名但都大把design firm啦
定你識果班係歐盟國家畢業走去考riba咋?

你做咁耐其實撈緊d咩嫁?

題外話 parametric好睇係有科學根據
自然界嘅野好多都係parametric同曲線為主
The straight line belongs to men,the curved to god
人腦自然係有種感覺覺得parametric係有種美(some type of research under a field called neuro-architecture)
唔單純係風氣 不過都當然可以係風氣
其實諗諗下都幾好笑
一坐建築物比人讚有特色夠破格係landmark
其實都要靠四周平庸嘅建築去襯托
當個個玩同一種style時就自然無種嗰種味道
到時又會興另一種
Nothing is special when everything is special
咁不如專注返context改善人嘅生活

啱丫 尻dee都話直線係人類創造 曲線係上帝創造 我自己覺得parametric係人類創造既曲線／又或者個計算同創造好犯規
所以成件事好矛盾同唔識欣賞

傾左咁耐攰喇 有機會繼續

我講緊d人9吹意念到走火入魔但座建築又不設實際嗰d姐
一坐design得好嘅建築唔洗個建築師吹
d人親身到訪過已經感受到

讀書果時唔整parametric organic deconstruct果啲花fit吹水嘢就冇分
但出嚟做嘢反而鍾意睇空間改造王
尢其老日本建築師設計嘅木建築
真係睇到建築師對用戶嘅心思
簡單注重細節嘅設計自然會滲出美感

Confluence Institute for Innovation and Creative Strategies in Architecture

法國呢間有peter cook教 點睇

我都讀archi
做緊19 政府to

AA冇牌，靠經驗升唔升到A?

冇牌又點可以叫A

TO(A)?

考到牌後有撚45kup
宜家有牌後兩年幾先岩岩45
仲再跳左糟先得

AA冇牌會做一世AA

其他專業
冇牌都可以由assistant升正做engineer

係唔可以叫自己做chartered engineer咁解

升到做designer 不過唔知有冇得再升

Lm

我都想考TO 而家讀緊degree 可以加我TG問下detail 嗎??

Architect, registered architect, RA呢啲名理論上都係受法例保護唔可以亂用。

經驗多嘅AA公司可以俾個靚啲嘅title佢嘅

多數一個sem先飛去幾次個啲黎
之後係TA同其他tutor帶多
佢吹水幾好吹既
老人家有時有啲長氣
以前成日係Bartlett見到佢
無正式比佢教過
但都跟個一個workshop係佢lead
keep住follow up你個個係下面啲fresh grad phd/ 佢公司啲designer
有時行過會傾幾句比下意見，之後就大crit先再黎睇
我諗法國個個都類似咁，拖長做咁解

leigh and orange算唔算係鬼佬firm

yes

想問你係hd定degree freshgrad有冇機會做

local firm

其實除左purcell仲有咩外國建築firm做conservation勁而又有係香港有office

想問下各位ching 點睇city 同珠海既archi ?
尤其是珠海個master

利申煩惱緊

執好啲portfo報cu啦
hkia班老屎忽睇唔起珠海city
成日想搞呢搞路做佢哋

好正常~未見panel己經先輸一半~
hkia班老屎忽個個名校出身~點會睇得起D垃圾degree

想問下ive個top up degree architectural studies 讀唔讀得過? 我見個學位有RIBA認可

如果你錢多時間多可以享受下讀archi嘅
鐘意archi讀archi係會幾開心，雖然無教好訓
但出到黎做野就唔好諗design到d乜野
除非你去到外國發展
唔係留係香港，淨係識發則同發展商賺錢就得

ive hd都照請，前提係最好做住cta 先，再apply會易請好多

不過早幾年已經請左勁多人，housing 係2018 都好似無新post請人，asd就唔清楚
早幾年好多ive fg 都請

入唔到2大
珠海就係後路
所以GO啦
反正都認左

考到牌冇人理你邊到出黎
不過同樓上d師兄講既一樣
有得考姐 比唔比你考到係另一回事

講真則師宜家係私人firm 都唔係好興香
都係得三四雞

其實美國間copper union同Pratt institute有無得同ucl/aa相提並論

city都已經搞到好撚摺
march都摺埋

我覺得似AA
因為佢地都係建築/設計學校
唔係綜合大學
大學排名都係靠paper publish上去

如果係art school
我會prefer你睇邊間學校style岩你
Or Scholarship夠多就去馬
始終美制好多香港過去都要讀返March1
開支好大

想知點解好多都要march 1開治

Dse學制後我就唔知啦
我AL年代大學3年制
去美國March好多都要March1 3-3.5年
見到我朋友讀到燃燒哂所有passion
我望到都好攰拿拿臨讀完佢就算
之後仲有8個考試等住你

做緊渣 你地班仆街開則真係唔識例咁個喎

其實你起間村屋三行佬都識做， 唔駛structe
以前（講緊4,50,年前）AP可以簽结構則，不過design strength會少d
其實則師工程師係同一隊波有人打前鋒有人打後衛，無話邊個叻過邊個，不過唔一條心嘅話係踼唔到好波

structe撚識例?
則都未批到同我講起樓
玩具屋呀?

有冇巴打知漁護處TO(A) 做啲咩？
畫豬欄？

cooper union ok
pratt archi 係垃圾屎

入黎學下野

執緊portfo準備apply英國d MArch，好撚驚冇program收，有冇咩推介 真心唔care雞定出名，橫掂翻黎都要考試interview

過來人，真心奉勸後生仔一句，邊間大學讀真係唔重要，出到黎公司請人只會睇portfo同睇你個人本身。讀果段期間讀得開心、揾到自信、識到朋友係你之後好多年都會有用

條友講野真係得淡笑

講到識計structure就識計archi d數咁
plot ratio gfa sc走火 人數sbd uva係呀，全部都係加減乘除，但全部同例同design環環相扣
你淨係識加減乘除有閪用咩

same
portfo搞成點

會升架嘛
有經驗好值錢
同埋香港已經比好多地方高人工
其他地方建築不嬲唔係特別高人工嘅職業

成個career最重要嗰兩年你竟然諗住求其讀咗佢
認真唔好讀

咁佢又冇講求其hea左佢
佢又冇錯既 邊間都冇咩緊要 我諗佢既目標係考牌姐

成日唔明如只係想考牌搵錢點解要搞咁多年讀archi
我啲ibank fd fg已經搵緊SA人工

D野咪又係睇例 就識派
有幾難呀

你話art sense 就可能structE 少D既

根本好多人一開始都唔知archi讀咩 見讀下讀下咪半推半就咁繼續落去啦 由其是香港真係大把人係咁

仲有出黎做野10個有7個都冇理想或者冇曬火嫁啦 都唔可以要求個個要雄心壯志想改變世界咁

你都痴撚線

係囉, 睇例識啦, 其實唔難
我都想睇你派一次個layout黎睇下

唔係掛大佬 考牌果時真係冇人理你master/undergrad 邊到
你唔好老屎忽上身先 邊到講過求其讀

我係講緊對你事業志向好大影響瞓醒未呀
好多人都係用呢兩年去搵自己想個一個乜野則師
呢兩年識到咩同學咩tutor亦都好重要
你仲似為我講緊reputation
不過當然如果你只想考牌搵錢就求鳩其啦wfc

香港對architecture需求不大，
起到，用到，賺盡就夠

ARCHI出身, 做過則樓, CONSULTANT 依家做緊MAIN CON, 但未讀MASTER

起到 用到 同賺盡都係有則師先做到既野
冇則師run project做coordination同client deal等等，單project點郁
冇則師點識幫你炒盡gfa賺盡, 大佬下下炒樓則都炒9成saleable area你估容易，真係下下copy&paste咩
根本要行得郁個project冇左邊一範都唔得，唔需要話呢d邊個邊個都做到

Archi 點睇building surveyor

其實真心想知struct e會唔會識點開則點排layout

感覺上係樓宇嘅醫生
不過唔係創造者

struct e識唔識就唔知
但大把有牌則師都開到成舊屎咁 好似岩岩先睇本例書黎開則咁

露左底了

利申：地盤佬

外國firm既Happy hour係指星期五4點到公司提供酒野食俾同事
有啲直頭早放/帶隊落bar
唔關收工自己約埋一齊去個啲

有時佢地叫tea time , 稱呼唔同姐
咁我講既hh係收工飲酒既活動啦 ok?

最叻目測同鳩嗡多過呼吸

上次城大單野好似BS 鳩嗡出黎

StructE 講緊MHKIE or RPE 唔一定好識BO例
但係AP(E) 一定識
不過AP(E) 通常都係做A&A
唔會做新樓

陰公 正正經經想aim住考個牌都要比你求其攞野黎屌
你就未訓醒喇係到教人講讀書果時要識下人搵connection，鬼唔知咩，正常人都會睇下人地course, 學生studio d works去諗下啱唔啱先讀㗎啦
咁就想學人扮有料係到鳩屌
一開頭就講明唔care間野個名係雞定咩，你就由頭到尾係到死屈人求其讀/ care reputation，ching你閱讀理解唔多掂喎，上網刷存在感都要聰明d啦下話
人地都一早幫我clarify左冇講過，你就當睇唔到
咁好啦，呢個post位位ching都唔夠你有遠見唔夠你叻喇好未

你肯定班ape識例？
佢地敢簽果d則全部都係 structural alteration 為主
入其他則十成錯到離曬譜

你班積師 咪又係錯到離曬譜
最後批到咪得lor